

Soit  $(a_n)$  et  $(b_n)$  deux suites réelles, montrer que

$$e^{a_n} \sim \left(1 + \frac{a_n}{n}\right)^n \iff a_n = o(\sqrt{n})$$

Tout d'abord, nous pouvons remarquer que, pour deux suites  $(a_n)$  et  $(b_n)$

$$e^{a_n} \sim e^{b_n} \iff \frac{e^{a_n}}{e^{b_n}} \rightarrow 1 \iff e^{(a_n - b_n)} \rightarrow 1 \iff a_n - b_n \rightarrow 0$$

Si  $a_n = o(\sqrt{n})$ , alors  $\frac{a_n}{n} = o(\frac{1}{\sqrt{n}})$  et nous pouvons faire un développement limité

$$a_n - n \ln(1 + \frac{a_n}{n}) = a_n - n \left( \frac{a_n}{n} - \frac{a_n^2}{2n^2} + o(1/n) \right)$$

$$a_n - n \ln(1 + \frac{a_n}{n}) = a_n - a_n + \frac{a_n^2}{2n} + o(1)$$

$$a_n - n \ln(1 + \frac{a_n}{n}) = \frac{a_n^2}{2n} + o(1)$$

Et comme  $\lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{a_n^2}{2n} = 0$ , en utilisant le résultat décrit en introduction

$$e^{a_n} \sim \left(1 + \frac{a_n}{n}\right)^n$$

Pour la réciproque, supposons que

$$e^{a_n} \sim \left(1 + \frac{a_n}{n}\right)^n$$

Ce qui est équivalent à

$$a_n - n \ln(1 + \frac{a_n}{n}) \rightarrow 0$$

Supposons que la suite  $(\frac{a_n}{n})$  ne tende pas vers 0, alors

$$(\exists \varepsilon > 0) (\forall n_0 \in \mathbb{N}) (n \geq n_0) \Rightarrow (|\frac{a_n}{n}| \geq \varepsilon)$$

Si nous notons  $f$  la fonction qui à  $x$  associe  $f(x) = x - \ln(1 + x)$ ,  $f(x) = 0 \iff x = 0$  et donc  $\frac{a_n}{n} - \ln(1 + \frac{a_n}{n})$  ne peut pas tendre vers 0.

$$(\exists \varepsilon > 0) (\forall n_0 \in \mathbb{N}) (n \geq n_0) \Rightarrow (|f(\frac{a_n}{n})| \geq \varepsilon > 0)$$

et alors  $n \left( \frac{a_n}{n} - \ln(1 + \frac{a_n}{n}) \right)$  ne peut pas tendre vers 0, ce qui contredit l'hypothèse.

Nous venons de démontrer par l'absurde que  $\frac{a_n}{n} \rightarrow 0$  et donc nous pouvons faire le développement limité.

$$a_n - n \ln(1 + \frac{a_n}{n}) = \frac{a_n^2}{2n} + o(1)$$

Donc forcément,  $\frac{a_n^2}{n} \rightarrow 0 \iff a_n = o(\sqrt{n})$ , d'où le résultat.